\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}

\section{Pengkajian}
Pengkajian hasil output kerja yang dihasilkan antara lain faktor-faktor pendukung dan penghambat, inovasi atau solusi terhadap masalah yang timbul.

\subsection{Faktor-faktor Pendukung}
Faktor-faktor yang memberikan kemudahan atau kelancaran selama menjalankan tugas pekerjaan Internship, antara lain:
\begin{enumerate}
    \item Disediakan fasilitas koneksi internet untuk browsing
    \item Diberikan pengetahuan akademik berupa tentang implementasi sistem SAP yang berjalan di perusahaan
    \item Setiap hari Rabu melakukan meeting karyawan dan anak magang untuk divisi Procurement untuk saling bertukar pikiran dan memberi masukkan agar lebih baik kedepanya
\end{enumerate}{}

\subsection{Lokasi Perusahaan}
Dalam pelaksanaan intership lokasi perusahaan terbilang cukup strategis karena lokasi perusahaan berada di Cakung, Jakarta Timur yang dekat dengan tempat-tempat ramai, transportasi yang ada memadai mudah untuk ditemui.

\subsection{Atasan Dan Partner Yang Mendukung}
Pembimbing serta partner kerja penulis tidak menjaga jarak meskipun penulis hanya sebagai karyawan magang dan menganggap penulis sebagai karyawan biasa serta Pembimbing penulis mendukung dan mensupport penuh penulis dalam kegiatan intership dengan membantu segala hal yang berkaitan dengan kegiatan intership penulis.

\section{Evaluasi}
\subsection{Inovasi atau solusi terhadap masalah}
Inovasi atau solusi terhadap masalah-masalah yang ditemukan selama melakukan internship, antara lain
\begin{enumerate}
    \item Selalu berkoordinasi kepada pembimbing terhadap pekerjaan apa yang akan dilakukan.
    \item Koordinasi dengan pembimbing dalam mengumpulkan informasi data dan proses kerja lapangan
\end{enumerate}

\section{Hasil Analisa}
\subsection{Penjelasan Kriteria}
Pada tahap ini, dijelasakan tentang kriteria yang digunakan dan pemberian bobot dalam setiap kriteria. Sebelum masuk ke dalam proses perhitungan metode Weighted Product (WP) setiap alternatif terdapat 4 kriteria yang di jabarkan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item C1 adalah Quality Product 
    \item C2 adalah Respons 
    \item C3 adalah Performance
    \item C4 adalah Detail
\end{enumerate}
Dengan masing-masing sub-kriteria sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Quality Product menilai tentang kualitas barang yang di produksi oleh vendor tersebut
    \item Respons menilai tentang seberapa baik komunikasi dan respon vendor tersebut terhadap perusahaan
    \item Performace menilai tentang performa vendor tersebut
    \item Detail menilai tentang kebenaran data vendor tersebut
\end{enumerate}


\subsection{Tingkat Kepentingan dan Bobot Nilai}
Dalam proses ini di tentukan terlebih dahulu tingkat kepentingan setiap kriteria yang menjadi pertimbangan, masing-masing kriteria terdapat 5 tingkat kepentingan seperti tabel berikut:
\begin{table}[htbp!]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Tingkat Kepentingan}
\begin{tabular}{|l|c|l}
\cline{1-2}
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Tingkat Kepentingan}} & \textbf{Bobot} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} \\ \cline{1-2}
Sangat Penting                                     & 5              &                               \\ \cline{1-2}
Penting                                            & 4              &                               \\ \cline{1-2}
Cukup Penting                                      & 3              &                               \\ \cline{1-2}
Tidak Penting                                      & 2              &                               \\ \cline{1-2}
Sangat Penting                                     & 1              &                               \\ \cline{1-2}
\end{tabular}
\end{table}
\
\\
Langkah selanjutnya dibuat bobot kepentingan terhadap masing-masing kriteria

\begin{table}[htbp!]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Tingkat Kepentingan}
\begin{tabular}{lcl}
\cline{1-2}
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Kriteria}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Bobot}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{Quality Product}   & \multicolumn{1}{c|}{5}              &                               \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{Respons}           & \multicolumn{1}{c|}{3}              &                               \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{Performance}       & \multicolumn{1}{c|}{3}              &                               \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{Detail}            & \multicolumn{1}{c|}{4}              &                               \\ \cline{1-2}
                                        &                                     &                              
\end{tabular}
\end{table}
\

Kemudian dibuat kriteria bobot terhadap masing-masing kriteria seperti yang dijelaskan pada tabel berikut:
\begin{table}[htbp!]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Kriteria Quality Product}
\begin{tabular}{|c|c|l}
\cline{1-2}
\textbf{Bobot Kriteria} & \textbf{Kriteria}                                               & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} \\ \cline{1-2}
5                       & \multicolumn{1}{l|}{Kualitas produk yang hasilkan ≤ 100\% baik} &                               \\ \cline{1-2}
4                       & Kualitas produk yang hasilkan ≤ 80\% baik                       &                               \\ \cline{1-2}
3                       & Kualitas produk yang dihasilkan ≤ 60\% baik                     &                               \\ \cline{1-2}
2                       & Kualitas produk yang dihasilkan ≤ 40\% baik                     &                               \\ \cline{1-2}
1                       & Kualitasproduk yang dihasilkan ≤ 20\% baik                      &                               \\ \cline{1-2}
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp!]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Kriteria Respons}
\begin{tabular}{|c|c|l}
\cline{1-2}
\textbf{Bobot Kriteria} & \textbf{Kriteria}                                               & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} \\ \cline{1-2}
5                       & \multicolumn{1}{l|}{Kualitas produk yang hasilkan ≤ 100\% baik} &                               \\ \cline{1-2}
4                       & Kualitas produk yang hasilkan ≤ 80\% baik                       &                               \\ \cline{1-2}
3                       & Kualitas produk yang dihasilkan ≤ 60\% baik                     &                               \\ \cline{1-2}
2                       & Kualitas produk yang dihasilkan ≤ 40\% baik                     &                               \\ \cline{1-2}
1                       & Kualitasproduk yang dihasilkan ≤ 20\% baik                      &                               \\ \cline{1-2}
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp!]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Kriteria Performance}
\begin{tabular}{|c|l|l}
\cline{1-2}
\textbf{Bobot Kriteria} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Kriteria}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} \\ \cline{1-2}
5                       & Sangat baik                            &                               \\ \cline{1-2}
4                       & Baik                                   &                               \\ \cline{1-2}
3                       & Cukup                                  &                               \\ \cline{1-2}
2                       & Kurang                                 &                               \\ \cline{1-2}
1                       & Sangat Kurang                          &                               \\ \cline{1-2}
\end{tabular}
\end{table}



\begin{table}[htbp!]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Kriteria Company}
\begin{tabular}{|c|l|l}
\cline{1-2}
\textbf{Bobot Kriteria} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Kriteria}}        & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} \\ \cline{1-2}
5                       & Keterangan dan Kelengkapan dokumen 100\% sama &                               \\ \cline{1-2}
4                       & Keterangan dan Kelengkapan dokumen 80\% sama  &                               \\ \cline{1-2}
3                       & Keterangan dan Kelengkapan dokumen 60\% sama  &                               \\ \cline{1-2}
2                       & Keterangan dan Kelengkapan dokumen 40\% sama  &                               \\ \cline{1-2}
1                       & Keterangan dan Kelengkapan dokumen 20\% sama  &                               \\ \cline{1-2}
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Pengumpulan Data}
Dalam menganalisa laporan ini, hal pertama yang dilakukan adalah mengumpulkan data yang terkait dalam penilaian vendor. Data berasal dari data inputan nilai yang di input oleh manager. Data tersebut adalah data penilaian terhadap vendor yang ada di cluster Critical Vendor, Non Critical Vendor dan Laverage.
\begin{table}[htbp!]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Rekap Nilai Vendor}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Vendor Name}                        & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C1}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C2}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C3}} & \textbf{C4} \\ \hline
Wesquip Filtration Far East Pte Ltd         & \multicolumn{1}{c|}{5}           & 4                                & 4                                & 5           \\ \hline
MSB CORPORATION                             & \multicolumn{1}{c|}{5}           & 5                                & 4                                & 5           \\ \hline
Multi-Corporation (S) Pte Ltd               & \multicolumn{1}{c|}{4}           & 5                                & 4                                & 5           \\ \hline
Multiquip Inc.                              & \multicolumn{1}{c|}{5}           & 5                                & 4                                & 5           \\ \hline
Cummins Filtration International Corp       & \multicolumn{1}{c|}{4}           & 5                                & 4                                & 5           \\ \hline
Parker Hannifin Singapore Pte Ltd           & 4                                & 4                                & 5                                & 5           \\ \hline
Allmakes Asia Pacific Pte Ltd               & 4                                & 5                                & 4                                & 5           \\ \hline
Qtec Fire Services                          & 4                                & 5                                & 5                                & 4           \\ \hline
Black Cat Wear Parts                        & 5                                & 5                                & 4                                & 4           \\ \hline
Donaldson Filtration (Asia Pacific) Pte Ltd & 5                                & 4                                & 4                                & 3           \\ \hline
Gates Rubber Company (S) pte ltd            & 4                                & 5                                & 4                                & 5           \\ \hline
Valeo Automotive (Thailand) Co. Ltd.        & 5                                & 5                                & 4                                & 4           \\ \hline
Carlisle Brake Products (Hangzhou) Co Ltd   & 5                                & 5                                & 4                                & 5           \\ \hline
Sowah Engineering Ltd                       & 5                                & 5                                & 4                                & 4           \\ \hline
Korea Undercarriage Track Co., Ltd          & 4                                & 5                                & 4                                & 5           \\ \hline
Olofsfors AB                                & 4                                & 5                                & 4                                & 4           \\ \hline
Hoe Leong Corporation Ltd                   & 5                                & 5                                & 4                                & 5           \\ \hline
INTERCAPS TECH INC                          & 4                                & 5                                & 3                                & 4           \\ \hline
NOZZLE TECH., USA LLC                       & 5                                & 5                                & 4                                & 5           \\ \hline
China CGM International Co. Ltd             & 4                                & 5                                & 3                                & 5           \\ \hline
UNIFLEX-HYDRAULIK ASIA PASIFIC PTE          & 5                                & 4                                & 4                                & 5           \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Pengolahan Data}
Pada tahap pengolahan data, data diolah untuk mendapatkan hasil yang kemudian dapat berguna dalam pengambilan keputusan. Secara umum tahapan metode Weighted Product (WP) :
\begin{enumerate}
    \item Normalisasi atau Perbaikan Bobot
    \item Menentukan nilai vektor S
    \item Menentukan nilai vektor S
    \item Menentukan rank dari yang terbesar hingga terkecil
\end{enumerate}{}

\subsection{Perhitungan Weighted Product (WP)}
\subsubsection{Normalisasi}Normalisasi data atau Perbaikan bobot kriteria, Sebelumnya akan dilakukan perbaikan bobot terlebih dahulu. Bobot awal W = (4,3,5,3), akan diperbaiki sehingga total bobot ∑Wj = 1, 
dengan rumus:
\begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.8]{figures/rumus.PNG}
        \end{figure}
∑Wj = jumlah keseluruhan nilai bobot
Dimana (1) adalah pangkat bernilai positif untuk atribut keuntungan dan bernilai negatif untuk atribut biaya. 
\begin{table}[htbp!]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Normalisasi Data}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cost\\   / Benefit\end{tabular}} & \textbf{Benefit} & \textbf{Benefit} & \textbf{Benefit} & \textbf{Benefit} & \textbf{Jumlah} \\ \hline
Bobot                                                               & 4                & 3                & 5                & 3                & 15              \\ \hline
Normalisasi                                                         & 0.2667           & 0.2000           & 0.3333           & 0.2000           & 1               \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{Vektor S}Setelah melakukan normalisasi bobot, kemudian akan di lakukan pehitungan nilai vektor S dengan persamaan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.8]{figures/rumus2.PNG}
        \end{figure}
        
\begin{table}[htbp!]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Vektor S}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Vendor Name}                                                                    & \textbf{S} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Wesquip\\   Filtration Far East Pte Ltd\end{tabular}         & 4.4390     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}MSB\\   CORPORATION\end{tabular}                             & 4.6416     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Multi-Corporation\\   (S) Pte Ltd\end{tabular}               & 4.3734     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Multiquip\\   Inc.\end{tabular}                              & 4.6416     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cummins\\   Filtration International Corp\end{tabular}       & 4.3734     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Parker\\   Hannifin Singapore Pte Ltd\end{tabular}           & 4.5055     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Allmakes\\   Asia Pacific Pte Ltd\end{tabular}               & 4.3734     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Qtec\\   Fire Services\end{tabular}                          & 4.5055     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Black\\   Cat Wear Parts\end{tabular}                        & 4.4390     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Donaldson\\   Filtration (Asia Pacific) Pte Ltd\end{tabular} & 4.0079     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Gates\\   Rubber Company (S) pte ltd\end{tabular}            & 4.3734     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Valeo\\   Automotive (Thailand) Co. Ltd.\end{tabular}        & 4.4390     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Carlisle\\   Brake Products (Hangzhou) Co Ltd\end{tabular}   & 4.6416     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sowah\\   Engineering Ltd\end{tabular}                       & 4.4390     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Korea\\   Undercarriage Track Co., Ltd\end{tabular}          & 4.3734     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Olofsfors\\   AB\end{tabular}                                & 4.1826     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Hoe\\   Leong Corporation Ltd\end{tabular}                   & 4.6416     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}INTERCAPS\\   TECH INC\end{tabular}                          & 3.8001     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}NOZZLE\\   TECH., USA LLC\end{tabular}                       & 4.6416     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}China\\   CGM International Co. Ltd\end{tabular}             & 3.9735     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}UNIFLEX-HYDRAULIK\\   ASIA PASIFIC PTE\end{tabular}          & 4.4390     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table} 

\subsubsection{Vektor V}hasil dari vektor V sebagai berikut
\begin{table}[htbp!]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Vektor V}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{GL}                                                                             & \textbf{V} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Wesquip\\   Filtration Far East Pte Ltd\end{tabular}         & 0.0481     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}MSB\\   CORPORATION\end{tabular}                             & 0.0503     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Multi-Corporation\\   (S) Pte Ltd\end{tabular}               & 0.0474     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Multiquip\\   Inc.\end{tabular}                              & 0.0503     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cummins\\   Filtration International Corp\end{tabular}       & 0.0474     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Parker\\   Hannifin Singapore Pte Ltd\end{tabular}           & 0.0488     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Allmakes\\   Asia Pacific Pte Ltd\end{tabular}               & 0.0474     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Qtec\\   Fire Services\end{tabular}                          & 0.0488     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Black\\   Cat Wear Parts\end{tabular}                        & 0.0481     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Donaldson\\   Filtration (Asia Pacific) Pte Ltd\end{tabular} & 0.0434     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Gates\\   Rubber Company (S) pte ltd\end{tabular}            & 0.0474     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Valeo\\   Automotive (Thailand) Co. Ltd.\end{tabular}        & 0.0481     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Carlisle\\   Brake Products (Hangzhou) Co Ltd\end{tabular}   & 0.0503     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sowah\\   Engineering Ltd\end{tabular}                       & 0.0481     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Korea\\   Undercarriage Track Co., Ltd\end{tabular}          & 0.0474     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Olofsfors\\   AB\end{tabular}                                & 0.0453     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Hoe\\   Leong Corporation Ltd\end{tabular}                   & 0.0503     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}INTERCAPS\\   TECH INC\end{tabular}                          & 0.0412     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}NOZZLE\\   TECH., USA LLC\end{tabular}                       & 0.0503     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}China\\   CGM International Co. Ltd\end{tabular}             & 0.0431     \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}UNIFLEX-HYDRAULIK\\   ASIA PASIFIC PTE\end{tabular}          & 0.0481     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Hasil Rekap Perhitungan Weighted Product (WP)}
\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Hasil}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{GL}                                                                             & \textbf{S} & V      \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Wesquip\\   Filtration Far East Pte Ltd\end{tabular}         & 4.4390     & 0.0481 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}MSB\\   CORPORATION\end{tabular}                             & 4.6416     & 0.0503 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Multi-Corporation\\   (S) Pte Ltd\end{tabular}               & 4.3734     & 0.0474 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Multiquip\\   Inc.\end{tabular}                              & 4.6416     & 0.0503 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cummins\\   Filtration International Corp\end{tabular}       & 4.3734     & 0.0474 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Parker\\   Hannifin Singapore Pte Ltd\end{tabular}           & 4.5055     & 0.0488 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Allmakes\\   Asia Pacific Pte Ltd\end{tabular}               & 4.3734     & 0.0474 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Qtec\\   Fire Services\end{tabular}                          & 4.5055     & 0.0488 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Black\\   Cat Wear Parts\end{tabular}                        & 4.4390     & 0.0481 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Donaldson\\   Filtration (Asia Pacific) Pte Ltd\end{tabular} & 4.0079     & 0.0434 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Gates\\   Rubber Company (S) pte ltd\end{tabular}            & 4.3734     & 0.0474 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Valeo\\   Automotive (Thailand) Co. Ltd.\end{tabular}        & 4.4390     & 0.0481 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Carlisle\\   Brake Products (Hangzhou) Co Ltd\end{tabular}   & 4.6416     & 0.0503 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sowah\\   Engineering Ltd\end{tabular}                       & 4.4390     & 0.0481 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Korea\\   Undercarriage Track Co., Ltd\end{tabular}          & 4.3734     & 0.0474 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Olofsfors\\   AB\end{tabular}                                & 4.1826     & 0.0453 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Hoe\\   Leong Corporation Ltd\end{tabular}                   & 4.6416     & 0.0503 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}INTERCAPS\\   TECH INC\end{tabular}                          & 3.8001     & 0.0412 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}NOZZLE\\   TECH., USA LLC\end{tabular}                       & 4.6416     & 0.0503 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}China\\   CGM International Co. Ltd\end{tabular}             & 3.9735     & 0.0431 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}UNIFLEX-HYDRAULIK\\   ASIA PASIFIC PTE\end{tabular}          & 4.4390     & 0.0481 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}